**-{zh-hans:安东尼·查尔斯·林顿·布莱尔; zh-tw:安東尼·查爾斯·林頓·布萊爾;
zh-hk:貝理雅;}-**（，），，生于苏格兰爱丁堡，[英國](../Page/英國.md "wikilink")[政治家](../Page/政治家.md "wikilink")，1994年至2007年任[工黨黨魁](../Page/工黨_\(英國\).md "wikilink")，1997年至2007年任[英國首相](../Page/英國首相.md "wikilink")。在2007年6月27日辭任黨魁、首相及[下議院的](../Page/英国下议院.md "wikilink")[英格蘭](../Page/英格蘭.md "wikilink")[東北部](../Page/英格蘭東北.md "wikilink")[塞奇菲爾德選區議員](../Page/塞奇菲爾德_\(英國國會選區\).md "wikilink")，另外又獲[中东问题有关四方委任為中东问题特使](../Page/中东问题有关四方.md "wikilink")，直至2015年。\[1\]

貝理雅自1994年7月21日起出任工黨黨魁，接替突逝的前黨魁[約翰·史密斯](../Page/约翰·史密斯_\(政治人物\).md "wikilink")。在他領導下，工黨進行重新定位及調整路線，結果在[1997年英國大選中取得了壓倒性勝利](../Page/1997年英國大選.md "wikilink")，結束了[保守黨長達](../Page/保守黨_\(英國\).md "wikilink")18年的執政時期，而那次也是保守黨自1832年以來輸得至為慘烈的一次大選。布莱尔執政10年，是工黨歷史上在任最長的首相，也是該黨唯一一位帶領工黨連續三次贏得大選的首相。他在任內雖然進行了不少的成功改革，但因支持及參與[美國領導的](../Page/美國.md "wikilink")[伊拉克戰爭](../Page/伊拉克戰爭.md "wikilink")，而使得其相關[政策備受爭議](../Page/政策.md "wikilink")。

## 家庭背景

貝理雅出生於[蘇格蘭](../Page/蘇格蘭.md "wikilink")[愛丁堡](../Page/愛丁堡.md "wikilink")\[2\]的瑪麗皇后留產院（），是（）及妻子黑茲爾·布-{}-萊-{}-爾（）所生的次子。其父（里奧）原為兩名[英格蘭演員的私生子](../Page/英格蘭.md "wikilink")\[3\]，後來被名叫詹姆士·布-{}-萊-{}-爾（）的一位[船塢](../Page/船塢.md "wikilink")[工人及妻子瑪麗所收養](../Page/工人.md "wikilink")。其母（黑茲爾）本姓「克羅斯卡登」（），與身為[屠户兼](../Page/屠户.md "wikilink")[橙帶黨成員的父親喬治](../Page/橙帶黨.md "wikilink")·克羅斯卡登（）原居於[愛爾蘭的](../Page/愛爾蘭.md "wikilink")，後於1916年遷居至[格拉斯哥](../Page/格拉斯哥.md "wikilink")，早逝於1923年\[4\]\[5\]。布莱尔還有一位妹妹和兄長，分別名叫莎拉·布-{}-萊-{}-爾（）和[貝偉廉](../Page/貝偉廉.md "wikilink")。他的哥哥是一位[大律師兼](../Page/訟務律師.md "wikilink")[御用大律師](../Page/御用大律師.md "wikilink")。

貝理雅在出生以後的頭19個月中都住於[愛丁堡](../Page/愛丁堡.md "wikilink")。當時其父正任職為[稅務](../Page/稅務.md "wikilink")[督察](../Page/督察.md "wikilink")，並同時在[愛丁堡大學攻讀法律學士學位](../Page/愛丁堡大學.md "wikilink")\[6\]。後來在1950年代，布莱尔曾舉家搬到[澳洲](../Page/澳洲.md "wikilink")[阿德莱德的](../Page/阿德莱德.md "wikilink")[達利奇](../Page/達利奇_\(南澳\).md "wikilink")（）市郊，當時其父在鄰近的[阿德莱德大學內擔任法律講師](../Page/阿德莱德大學.md "wikilink")\[7\]。

[CherieBooth.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CherieBooth.jpg "fig:CherieBooth.jpg")
[QC](../Page/御用大律師.md "wikilink") \]\]
貝理雅一家在1950年代末期返回[英國](../Page/英國.md "wikilink")，曾一度寄住在母親黑茲爾位於[格拉斯哥附近的家](../Page/格拉斯哥.md "wikilink")。不久以後，全家又搬到了[英格蘭](../Page/英格蘭.md "wikilink")[達拉謨](../Page/达勒姆_\(英国\).md "wikilink")，父親更在[達拉謨大學擔任講師](../Page/杜伦大学.md "wikilink")。他本人早年在達拉謨的[唱詩班學校讀書](../Page/唱詩班學校.md "wikilink")，後來轉到位於愛丁堡的著名寄宿[獨立學校](../Page/獨立學校.md "wikilink")，有「蘇格蘭[伊頓](../Page/伊顿公学.md "wikilink")」之稱的[費茨書院就讀](../Page/費茨書院.md "wikilink")。在費茨書院，他認識了來自鄰校[愛丁堡學院的](../Page/愛丁堡學院.md "wikilink")[范克林](../Page/范克林.md "wikilink")，而日後范克林更在貝理雅的政府中出任[大法官一職](../Page/大法官_\(英國\).md "wikilink")。

在[費茨書院畢業後](../Page/費茨書院.md "wikilink")，貝理雅曾花一年在[倫敦嘗試推廣](../Page/倫敦.md "wikilink")[搖滾音樂](../Page/搖滾音樂.md "wikilink")，之後再入讀[牛津大學](../Page/牛津大學.md "wikilink")[聖約翰學院](../Page/牛津大學聖約翰學院.md "wikilink")，主修[法學](../Page/法學.md "wikilink")。大學期間，他曾熱忱於彈奏[結它](../Page/結它.md "wikilink")，並成為一支[搖滾樂隊](../Page/搖滾樂隊.md "wikilink")「[醜陋謠言](../Page/醜陋謠言.md "wikilink")」（）的成員及[歌手](../Page/歌手.md "wikilink")，除此之外，他更曾邂逅日後成為[導演的](../Page/導演.md "wikilink")[瑪麗·哈倫](../Page/瑪麗·哈倫.md "wikilink")（）\[8\]。在牛津大學以二級榮譽畢業後，於倫敦大學城市學院屬下的城市法學院修读法律而成为一位大律师。他以大律師學生的身份成為[林肯法律學院的一員](../Page/林肯法律學院.md "wikilink")，並於後來在[大律師](../Page/訟務律師.md "wikilink")[艾偉儀](../Page/艾偉儀.md "wikilink")（艾偉儀後來曾在貝理雅政府出任大法官）的律師行工作期間，結識了他的未來妻子[切丽](../Page/彭雪玲.md "wikilink")。據律師界的人士透露，當時布莱尔已經有志要成為[英國首相](../Page/英國首相.md "wikilink")，不過卻還未決定投靠哪一個黨派。

貝理雅與[彭雪玲在](../Page/彭雪玲.md "wikilink")1980年3月29日結婚。布莱尔原本是[聖公會教徒](../Page/聖公宗.md "wikilink")，但因切丽與他們的孩子均為[天主教徒](../Page/天主教.md "wikilink")，故布莱尔2007年12月改信天主教。他們兩人共有4名孩子，分別叫[茹安](../Page/茹安·布萊爾.md "wikilink")（Euan）、[尼基](../Page/尼基·布萊爾.md "wikilink")（Nicky）、[凱思林](../Page/凱思林·布萊爾.md "wikilink")（Kathryn）和[里奧](../Page/里奧·布萊爾_\(2000年生\).md "wikilink")（Leo）。當中，里奧於2000年5月20日出生，是過去150年以來首位在[英國首相任期內所誕下的合法兒童](../Page/英國首相.md "wikilink")，而上一位則是[約翰·羅素勳爵在](../Page/約翰·羅素，第一代羅素伯爵.md "wikilink")1849年7月11日所生的[法蘭西斯·羅素](../Page/法蘭西斯·羅素.md "wikilink")。

雖然貝理雅曾表示不願子女受傳媒的滋擾，但茹安和尼基的教育事務卻曾成為了一項政治爭議。不少左翼份子批評，為何茹安和尼基沒有被派往他們家附近的天主教學校，而是獲派到著名的[倫敦私人禮拜堂學校](../Page/倫敦私人禮拜堂學校.md "wikilink")。此外，有輿論更曾批評有[西敏公學的職員被指派為茹安作私人補習](../Page/西敏公學.md "wikilink")。

## 早年政治生涯

貝理雅在1975年從[牛津大學畢業後不久就加入了](../Page/牛津大學.md "wikilink")[工黨](../Page/工黨_\(英國\).md "wikilink")。後在1980年代初期，他曾活躍參與工黨在南哈克尼與肖爾迪奇（Hackney
South and
Shoreditch）選區的事務，並和黨內所謂的「軟左派」連成一線。貝理雅曾參選[哈克尼自治鎮議會](../Page/哈克尼_\(倫敦自治鎮\).md "wikilink")，但是失敗，之後在岳丈[安東尼·布思的協助下](../Page/安東尼·布思.md "wikilink")，貝理雅與工黨國會議員[湯姆·彭德魯](../Page/湯姆·彭德魯.md "wikilink")（Tom
Pendry）聯絡，試圖在國會找一份差事。彭德魯曾帶貝理雅遊覽下議院，又以其人脈關係，建議他到[比肯斯菲爾德的補選中競逐國會議員](../Page/比肯斯菲尔德.md "wikilink")。比肯斯菲爾德一向是[保守黨穩佔的選區](../Page/保守黨_\(英國\).md "wikilink")，結果貝理雅在那次1982年的補選中只得到10%選票支持。然而，雖然貝理雅未能當選，但時任工黨黨魁[邁克爾·富特卻對他甚為賞識](../Page/邁克爾·富特.md "wikilink")，並為他在黨內謀取了一份黨職。不同於後期所走的溫和路線，貝理雅早年曾自認是[社會主義者](../Page/社会主义.md "wikilink")。從他在一封於1982年7月寫給黨魁的信中，就明顯反映出他的激進思想\[9\]。

在[1983年英國大選期間](../Page/1983年英國大選.md "wikilink")，[英國國會的選區出現了大幅調整](../Page/英國國會.md "wikilink")，其中貝理雅童年所居的[達拉謨附近更新劃出一處叫](../Page/達拉謨.md "wikilink")[塞奇菲爾德的選區](../Page/塞奇菲爾德.md "wikilink")，而且還未有工黨黨員正式提出角逐。雖然當時有好幾位因選區改劃，而另覓選區的黨員看中了那裡，但貝理雅在[約翰·波頓](../Page/约翰·波顿_\(英国政治家\).md "wikilink")（John
Burton）的大力支持下，他最終擊敗另一位的工黨人選[里斯·赫克菲爾德](../Page/里斯·赫克菲爾德.md "wikilink")（Les
Huckfield），在最後一刻成功代表工黨在該選區出選。而波頓日後則成為了貝理雅的助手，更是他最信任，關係維持最久的盟友。

貝理雅於競選期間，他的政綱大致上採納了工黨在1980年代初所走的左翼路線。他雖然呼籲英國應該脫離[歐洲經濟共同體](../Page/欧洲联盟.md "wikilink")，但他個人在黨內的會議中卻表態支持英國不放棄會籍。由於貝理雅亦是[解除核武運動的成員](../Page/解除核武運動.md "wikilink")，因此他競選時也支持解除核武的大方向。結果，當年工黨雖在1983年大選取得大敗，但由於塞奇菲爾德一向是工黨的據點，使貝理雅當選下院議員，當時年僅30歲。

在1983年7月6日，貝理雅第一次在[英國下議院發表他的](../Page/英國下議院.md "wikilink")[處女發言](../Page/處女發言.md "wikilink")。當中他提到\[10\]\[11\]：

工黨的黨憲一直說明工黨是一個信奉[民主社會主義](../Page/民主社會主義.md "wikilink")\[12\]，而非信奉[社會民主主義的政黨](../Page/社會民主主義.md "wikilink")。但後來貝理雅在修改黨綱[第四款一事的議提上](../Page/英國工黨第四項條款.md "wikilink")，則宣稱工黨是一個社會主義政黨。

## 反對黨影子內閣生涯

當選下院議員後，貝理雅很快受到了重用，在1984年獲任為在財政部事務方面的助理發言人，並得以調到議事堂的前座就座。期間，他曾經在1985年10月要求就[英倫銀行出手挽救](../Page/英格兰银行.md "wikilink")[莊信萬豐銀行倒閉一事召開調查外](../Page/莊信萬豐.md "wikilink")，後來又揭發保守黨內有人為[歐洲經濟共同體撰寫報告](../Page/歐洲經濟共同體.md "wikilink")，抨擊英國經濟政策，使保守黨政府大感尷尬。此外，貝理雅又站到黨魁[金諾克的立場](../Page/尼尔·基诺克.md "wikilink")，支持對工黨進行改革。

在[1987年英國大選後](../Page/1987年英國大選.md "wikilink")，貝理雅獲工黨進一步重用，到影子貿易及工業隊伍中，擔當對[倫敦市事務的發言人](../Page/倫敦市.md "wikilink")。同時，他又為加入[影子內閣參與競選](../Page/影子內閣.md "wikilink")，後來雖然落選，但他始終成功取得了77票支持。

1987年10月，英國發生[黑色星期五股災](../Page/黑色星期五.md "wikilink")。事後，貝理雅批評有倫敦商人「軟弱無能」，部份人「道德備受質疑」，另外他又抨擊[伦敦证券交易所未有為小股民提供合理的服務](../Page/伦敦证券交易所.md "wikilink")，這些言論使他受到了相當的重視。1988年，貝理雅終於成功進入到[影子內閣](../Page/影子內閣.md "wikilink")，出任[影子能源大臣](../Page/影子能源大臣.md "wikilink")，到翌年又改任[影子就業大臣](../Page/影子就業大臣.md "wikilink")。在影子就業大臣任內，貝理雅依從了黨內的意願，在勞工法的事務上支持從歐洲引入「社會憲章」，並放棄提倡僱主所聘僱員必須加入[工會的理念](../Page/工会.md "wikilink")。貝理雅在1989年12月宣佈這個改變的時候，引起了黨內不少左翼人士的不滿，但也同時間得到黨內不少人，如時任黨內[通訊總監](../Page/通訊總監.md "wikilink")[文德森的青睞](../Page/文德森.md "wikilink")。在1990年，貝理雅在工黨大會中首次發表大型演說。

在[1992年英國大選期間](../Page/1992年英國大選.md "wikilink")，貝理雅曾著手革新工黨的形象，另外又提出實行極具爭議性的[最低工資政策](../Page/最低工資.md "wikilink")。然而，工黨卻在那次大選中再次落敗，黨魁金諾克宣佈辭職，由[約翰·史密斯接任](../Page/約翰·史密斯.md "wikilink")，而貝理雅則獲任[影子內務大臣](../Page/影子內務大臣.md "wikilink")。在當時，工黨被普遍認為在關注社區罪惡不足，而貝理雅在任內則設法為工黨洗脫這種評價。他曾經建議提升[監獄的收容量](../Page/監獄.md "wikilink")，又指出1960年代提倡的「自由風氣」使國民缺乏[社區責任心](../Page/社區責任心.md "wikilink")。另一方面，貝理雅亦支持將[同性性行為的合法年齡降至](../Page/最低合法性交年齡.md "wikilink")16歲，以及主張在法律上完全廢除[死刑](../Page/死刑.md "wikilink")。

1994年，工黨黨魁[約翰·史密斯因](../Page/約翰·史密斯_\(政治人物\).md "wikilink")[心臟病突發去世](../Page/心臟病.md "wikilink")，由副黨魁[貝嘉晴接任](../Page/玛格丽特·贝克特.md "wikilink")。未幾，工黨舉行了黨魁選舉，最終貝理雅擊倒另外兩名候選人[貝嘉晴和](../Page/玛格丽特·贝克特.md "wikilink")[彭仕國](../Page/彭仕國.md "wikilink")，正式出任[英國工黨黨魁](../Page/英國工黨.md "wikilink")。上任後，貝理雅按慣例獲聘任為[樞密院顧問官](../Page/英國樞密院.md "wikilink")，並准許使用「閣下」的稱謂。

## 反對黨領袖

貝理雅在1994年的工黨大會上曾經發言表示，他有意更改黨憲的第四款，加入新的目標和價值觀。當中，貝理雅建議刪除該款指出對「[生產工具成為](../Page/生产资料.md "wikilink")[公有產權](../Page/公有產權.md "wikilink")」的追求，使工黨決定放棄[國有化](../Page/國有化.md "wikilink")。最終，第四款被換成另一段文字，表示工黨是其中一個信奉[民主社會主義](../Page/民主社會主義.md "wikilink")。貝理雅對黨綱的改動後在1995年4月召開的特別會議中獲得通過。

此外，貝理雅出任黨魁後致力於重新審視工黨的政策，務求改進工黨的形象，使之追上現代步伐，加強競爭力，為此，他就特別地以「新工黨」（New
Labour）一詞，強調工黨已經今非昔比。誠然，貝理雅的改革的確曾受到其他黨派，以及黨內的傳統主義者加以批評，但事後證明他的改革的確成功挽回了不少民心支持。至於在1996年的工黨大會上，貝理雅則表示他3大關注的議題分別是「教育、教育和教育」。

受到[馬卓安的](../Page/约翰·梅杰.md "wikilink")[保守黨政府施政不得民心所幫助](../Page/保守黨_\(英國\).md "wikilink")（保守黨又因[歐盟議題陷入嚴重分裂](../Page/歐盟.md "wikilink")），貝理雅所帶領的工黨終於在[1997年大選中贏得了壓倒性勝利](../Page/1997年英國大選.md "wikilink")，而當年差5日便44歲的貝理雅更成為自[利物浦勳爵於](../Page/羅伯特·班克斯·詹金遜.md "wikilink")1812年出任首相以來，最年輕的首相\[13\]。

## 入主唐寧街十號

[TonyBlairMay2002.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TonyBlairMay2002.jpg "fig:TonyBlairMay2002.jpg")[俄羅斯會議](../Page/俄罗斯.md "wikilink")\]\]
貝理雅在1997年5月2日正式出任[英國首相](../Page/英國首相.md "wikilink")，後來他兼領的職務還包括有[第一財政大臣](../Page/第一財政大臣.md "wikilink")、[公務員事務部部長](../Page/公務員事務部部長.md "wikilink")、[英國工黨黨魁](../Page/英國工黨.md "wikilink")、以及[英格兰](../Page/英格兰.md "wikilink")[東北部](../Page/英格蘭東北.md "wikilink")[塞奇菲爾德選區議員](../Page/塞奇菲爾德.md "wikilink")。作為[英國內閣首長](../Page/英國內閣.md "wikilink")，他也是[樞密院顧問官](../Page/樞密院顧問官.md "wikilink")。貝理雅是工黨歷史上在任最長的首相，也是該黨唯一一位帶領工黨連續3次贏得大選的首相。

貝理雅任內帶領工黨走中間路線，帶來了很大的爭議。此外，他總愛以「新工黨」的旗號來支持其[自由貿易及](../Page/自由貿易.md "wikilink")[市場經濟的觀點](../Page/市場經濟.md "wikilink")，以及區別黨內過往奉行的[集體主義](../Page/集體主義.md "wikilink")。

在國內事務上，貝理雅明顯在衛生和教育事務上增加[公共開支](../Page/公共財政.md "wikilink")，同時又在那些範疇引入具爭議性的「市場主導改革」。貝理雅任內亦見證了[最低工資的落實](../Page/最低工資.md "wikilink")、調高專上教育學費、進行大幅度憲法改革（例如[下放權力到](../Page/權力下放.md "wikilink")[蘇格蘭和](../Page/蘇格蘭.md "wikilink")[威爾斯](../Page/威爾士.md "wikilink")），以及成立[北愛爾蘭自治政府](../Page/北愛爾蘭.md "wikilink")，推動和平進程。至於英國經濟在貝理雅治下也表現良好，而他甚至繼承了保守黨過往的理念，堅持不加[入息稅](../Page/所得稅.md "wikilink")。

自從[911事件發生和](../Page/九一一袭击事件.md "wikilink")[反恐戰爭在](../Page/反恐戰爭.md "wikilink")2001年開展以來，貝理雅視[美國為緊密的盟友](../Page/美國.md "wikilink")，並大力給予支持。當中，他更曾在2001年和2003年，分別支援美國出兵[阿富汗和](../Page/阿富汗戰爭_\(2001年\).md "wikilink")[伊拉克](../Page/伊拉克战争.md "wikilink")。貝理雅支持英國出兵伊拉克的決定，使他遭受到各界十分強烈的抨擊。

### 北愛和平協定

貝理雅領導的工黨政府上任後，一改過往保守黨政府對北愛爾蘭問題的強硬立場，推動和平進程。1998年12月26日貝理雅成為第一位在[愛爾蘭議會發表演說的](../Page/愛爾蘭議會.md "wikilink")[英國首相](../Page/英國首相.md "wikilink")。同年英國政府和愛爾蘭政府簽署[貝爾法斯特協議](../Page/貝爾法斯特協議.md "wikilink")，成立北愛爾蘭的自治政府。

### 下放權力

貝理雅領導的工黨政府上任後，即下放權力予[蘇格蘭及](../Page/蘇格蘭.md "wikilink")[威爾斯](../Page/威爾斯.md "wikilink")，給予蘇格蘭及威爾斯大部分的地方自治權力，其中蘇格蘭三百多年後再在1999年重新成立[蘇格蘭議會](../Page/蘇格蘭議會.md "wikilink")，[威爾斯議會亦於](../Page/威爾斯議會.md "wikilink")1999年的成立。向蘇格蘭下放權力，本是加強在當地佔優勢的工黨在當地的管治，但亦使支持[蘇格蘭獨立的](../Page/蘇格蘭獨立.md "wikilink")[蘇格蘭民族黨崛起](../Page/蘇格蘭民族黨.md "wikilink")，逐漸主導蘇格蘭的政治，工黨在蘇格蘭的政治優勢反而受到削弱，並於2007年失去蘇格蘭政府的管治權。而威爾斯獲得自治權後，工黨亦繼續在當地保持優勢，一直維持管治權至今，但[威爾斯黨亦取得一定的政治優勢](../Page/威爾斯黨.md "wikilink")。其後，2000年，工黨政府亦決定恢復[大倫敦政府](../Page/大倫敦.md "wikilink")，取代1986年被保守黨政府廢除的[大倫敦議會](../Page/大倫敦議會.md "wikilink")。不過，這個大倫敦政府與大倫敦議會相比，地方自治的權力受到削弱，大倫敦政府必須與大倫敦33個自治市政府分享地方自治的權力。取而代之的是實行大倫敦政府的市長直接民選，由貝理雅的長年政敵、工黨黨內激進左派，脫黨參選的[肯·利文斯通當選首任大倫敦市長](../Page/肯·利文斯通.md "wikilink")。

### 任內誕子

2000年，幼子里奧出生，貝理雅成為[英國](../Page/英國.md "wikilink")150年來第一個在職[首相在](../Page/首相.md "wikilink")[唐寧街生子育兒](../Page/唐寧街.md "wikilink")。

### 成功連任

在[2001年英國大選中](../Page/2001年英國大選.md "wikilink")，工黨再度保持了其前所未有的巨大優勢，貝理雅成為第一位贏得第二任的工党首相。保守黨領袖[夏偉林辭職](../Page/夏偉林.md "wikilink")，他是自1920年代[奧斯丁·張伯倫以來第一位沒有成為首相的保守黨領袖](../Page/奧斯丁·張伯倫.md "wikilink")。

### 阿富汗戰爭

在[911事件後](../Page/911事件.md "wikilink")，貝理雅很快地宣佈與[美國站在一起](../Page/美國.md "wikilink")，在[阿富汗戰爭之前他參與了一系列穿梭外交](../Page/阿富汗戰爭.md "wikilink")，幫助鞏固了國際的反恐聯盟。直到今天他依然扮演著這個角色，訪問了許多其他國家領導人可能認為太危險的[國家](../Page/國家.md "wikilink")。

### 伊拉克戰爭

貝理雅是對[美國總統](../Page/美國總統.md "wikilink")[喬治·W·布希有關進攻](../Page/喬治·W·布希.md "wikilink")[伊拉克計畫的堅定支持者](../Page/伊拉克.md "wikilink")，這項計畫具有很高的爭議性。

貝理雅很快成為主戰派的代表人物之一，經常與持堅定反戰立場的[法國](../Page/法國.md "wikilink")[總統](../Page/法國總統.md "wikilink")[希拉克發生磨擦](../Page/雅克·希拉克.md "wikilink")。貝理雅被認為比小布希更善於演說，他在戰爭爆發前發表了多篇演說，強調推翻[薩達姆政權的必要性](../Page/薩達姆.md "wikilink")。

雖然薩達姆被指控擁有[大規模殺傷性武器是美英發動戰爭的最主要理由](../Page/大規模殺傷性武器.md "wikilink")，貝理雅也強調薩達姆踐踏[人權的記錄](../Page/人權.md "wikilink")，以此來為戰爭辯護。

在2003年的[美伊戰爭中](../Page/美伊戰爭.md "wikilink")，英國軍隊也參與其中。戰後至今也沒有在伊拉克發現任何大規模殺傷性武器，因此在英國國內造成了針對首相的很多爭議，其中很多是來自工黨黨內的。工黨內有許多人不喜歡布希，並且反對伊拉克戰爭。不過在政府表決通過支持伊拉克戰爭的法案中，國會下議院在二讀表決，以412票支持、149票反對，通過支持英國參與伊拉克戰爭。絕大多數的保守黨議員，以及超過一半的工黨議員支持戰爭法案。部分工黨議員選擇投反對票及棄權，而全部自由民主黨議員則投反對票。

2003年8月1日貝理雅成為歷史上任期最長的工党首相，但是[大衛·凱利博士的死亡陰影籠罩著](../Page/大衛·凱利.md "wikilink")，工黨內沒有任何慶祝活動。

2004年1月27日和1月28日兩天可以算是貝理雅政治生涯中最危險的兩天，被稱為“在地獄中的24小時”。由於工黨內部的反對，他的高等教育法案有可能沒有辦法通過二讀——這是他上任後面臨的首次類似的政治危機。第二天，關於大衛·凱利博士死亡調查的赫頓報告也將公佈，大多數人預測報告將指責貝理雅及其政府。最終，關於調漲大學學費的法案以5票之差獲得通過。而赫頓勳爵的報告則著重批評了[BBC的報導不周](../Page/BBC.md "wikilink")，而對政府的失誤只是輕描淡寫。

雖然赫頓報告為大的部量辯護，有關導致[伊拉克戰爭的情報使用問題又浮上臺面](../Page/伊拉克戰爭.md "wikilink")。貝理雅最終決定再啟動另一項調查，而這次是評估戰爭爆發前情報的使用。

### 健康問題

2003年10月19日布莱尔曾因[心脏问题接受治疗](../Page/心脏.md "wikilink")。

### 三度勝出大選

在[2005年英國大選中](../Page/2005年英國大選.md "wikilink")，工黨再度勝出，但議席多數減至55席，僅以355席勉強保持過半數，而普選票僅比保守黨多三個百分比。貝理雅成為第一位贏得第三任的工党首相。

[大衛·卡麥隆在](../Page/大衛·卡麥隆.md "wikilink")2005年12月6日成為新的保守黨黨魁後，工黨民望回落。

### 宣佈下野

在黨內逼宮的壓力下，貝理雅在2006年9月宣布將在一年內下台。

2007年5月10日，貝理雅在塞奇菲爾德宣佈將在6月27日呈辭。6月27日，他在國會下議院出席最後一次的首相答問環節，其後他向女皇辭去首相一職，結束10年的首相生涯。之後他再辭去下議院議員，結束24年的下議院議員職務。其後獲聯合國任命為中東問題特使。

在2006年9月7日，貝理雅公開宣佈他將於2007年9月的工黨大會舉行時辭去黨魁一職\[14\]，但在2007年5月10日他又宣佈自己會在6月27日辭任黨魁。在其辭職聲明中，貝理雅授引了[杜魯門的話](../Page/哈利·S·杜鲁门.md "wikilink")，認為在[伊拉克戰爭一事上](../Page/伊拉克戰爭.md "wikilink")「做了我自己認為正確」的決定\[15\]。

## 與國會的關係

[Tony_Blair_Osnabruck.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tony_Blair_Osnabruck.JPG "fig:Tony_Blair_Osnabruck.JPG")
貝理雅任內曾對[下議院的議事程序作了不少改革](../Page/英国下议院.md "wikilink")。他上任後的第一項改動就是將以往在每星期二和四，每次長15分鐘的[首相答問環節進行合併](../Page/首相答問環節.md "wikilink")，變為每星期只在星期三舉行，但時間則延長至30分鐘。貝理雅表示這樣是為了讓答問環節更具效率，但批評者卻反駁他這樣做只為方便準備問題答案。除首相答問環節外，貝理雅又會在每月舉行一次[新聞發佈會](../Page/新聞發佈會.md "wikilink")，讓記者就不同問題作發問，而氣氛也要比國會辯論融洽\[16\]\[17\]。

其他的議事改革則把括調整議會會議進行的時間，使之更接近一於般商業機構上下班的運作模式。

## 與媒體的關係

一般認為，貝理雅應付媒體的技巧遠高於他在國會辯論的能力。他在電視鏡頭面前，總顯露出政治領袖應有的魅力、往往給予觀眾現代、不拘謹和善於表達之感覺。或許世人對貝理雅留下最深刻的[電視講話](../Page/电视.md "wikilink")，就是他在1997年8月對[威爾斯王妃戴安娜之死所發表的演說](../Page/戴安娜_\(威爾斯王妃\).md "wikilink")，當中他以「人民王妃」形容戴安娜，及後即廣為人們所競相採用。

另一方面，貝理雅任內亦以重用新聞秘書而著稱，當中比較著名的有[阿拉斯泰爾·坎貝爾](../Page/阿拉斯泰爾·坎貝爾.md "wikilink")，他曾自1997年5月至2001年6月8日出任首相辦公室發言人，後來更改任首相通訊與策略總監，惟事後於2003年8月29日因為赫頓調查一事辭職。貝理雅與坎貝爾兩人常常被外界批評和[讽刺](../Page/讽刺.md "wikilink")，指他們透過種種「政治化妝」的手段去影響新聞消息。

## 與白高敦的關係

早在[約翰·史密斯於](../Page/約翰·史密斯_\(政治人物\).md "wikilink")1994年去世後，貝理雅與[白高敦兩人曾同被視為新黨魁的熱門人選](../Page/白高敦.md "wikilink")，而他們兩人亦曾許下諾言，答允互相合作。最初，由於布朗認為自己資歷較高，布莱尔理應會讓路給他，但後來兩人卻發現貝理雅更取得公眾的支持\[18\]。1994年5月30日，布朗向布莱尔承諾不競逐黨魁之職，而布莱尔則答應擔任黨魁一定時間後就會退位（一說8年兩任），以作回報，但他卻在公開場合，多次否認兩人之間有任何類似交易。而相關[傳聞後來更在](../Page/傳聞.md "wikilink")2003年9月被[英國第四台拍成](../Page/英國第四台.md "wikilink")[電視劇](../Page/電視劇.md "wikilink")《君子協定》（*The
Deal*）。

過去有不少[媒體報導](../Page/媒體.md "wikilink")，上任[首相後的貝理雅](../Page/英國首相.md "wikilink")，曾多次作出[暗示](../Page/暗示.md "wikilink")（甚至承諾），表示願意在[白高敦期望的時限內下台](../Page/白高敦.md "wikilink")。然而事實上，布莱尔在首相任內以及2005年後多番拒絕辭職，使得他與布朗兩人關係日益不和。至於時任[英國副首相](../Page/英國副首相.md "wikilink")[彭仕國則被](../Page/彭仕國.md "wikilink")[傳媒形容為](../Page/傳媒.md "wikilink")「婚姻指導顧問」，寓意他經常在雙方之間充當[中間人來進行調解的角色](../Page/中間人.md "wikilink")\[19\]。

另一方面，貝理雅最初上任之時，曾特別地讓[白高敦擁有自主權](../Page/白高敦.md "wikilink")。故此在他的同意下，布朗可以以[財政大臣之位](../Page/財政大臣.md "wikilink")，自由對經濟政策作出決定。但據[唐寧街知情人士透露](../Page/唐寧街.md "wikilink")，布莱尔後來對此深感後悔，因為日後就重要的經濟事務作決策時，布朗往往將他排除在外。

在2007年5月2日，貝理雅終於宣佈在一星期內宣佈自己的下台時間，另外還鼓勵及支持[白高敦競逐工黨黨魁](../Page/白高敦.md "wikilink")。2007年5月10日，他又在自己的選區[塞奇菲爾德宣佈將在同年](../Page/塞奇菲爾德.md "wikilink")6月27日卸任[首相一職](../Page/英國首相.md "wikilink")，至此他的下台疑團才得以正式消除。

## 宗教信仰

貝理雅作為公眾人物，但在公開場合甚少談及他的[宗教信仰](../Page/宗教信仰.md "wikilink")，但他曾被認為是一位[盎格魯-天主教徒](../Page/盎格魯-天主教徒.md "wikilink")——亦即是[英國聖公會](../Page/英國國教會.md "wikilink")[高教派的成員](../Page/高教派.md "wikilink")。高教派是一個容納[羅馬天主教的基督教派別](../Page/天主教.md "wikilink")，而貝理雅的妻子[彭雪玲本人及子女皆是羅馬天主教徒](../Page/彭雪玲.md "wikilink")。貝理雅平時在倫敦一般會與家人到天主教的[西敏大教堂參與](../Page/西敏大教堂.md "wikilink")[彌撒](../Page/彌撒.md "wikilink")，但是當地的樞機主教休姆卻批評他不是天主教徒，卻在彌撒中領[聖餐](../Page/聖餐禮.md "wikilink")。

在2006年3月4日[ITV1電視台的訪問中](../Page/ITV1.md "wikilink")，貝理雅向節目主持[邁克爾·柏金遜](../Page/邁克爾·柏金遜.md "wikilink")（Michael
Parkinson）討論伊拉克戰爭的時候，談及了其[基督教信仰](../Page/基督教.md "wikilink")。他說自己曾在此議題上[祈禱](../Page/祈禱.md "wikilink")，並說上帝會對他作的決定進行審判\[20\]。

至於在另一份[雜誌的訪問中](../Page/雜誌.md "wikilink")，貝理雅則表示到，他長於基督教的環境，但「上牛津以前都未有真正的去實踐信仰」，直至在大學遇到一位澳洲牧師後，才重新使他對信仰產生興趣。此外他又認為信仰不是一對一的，不限於自己與相距甚遠的上帝，而是關係到自己與身邊的世界。從這種看法，使他見到信仰與社會的關係，亦使他找到了世界的合理所在\[21\]。

然而坊間對貝理雅的信仰仍存有很多疑問。有次貝理雅在公開場合訪問中談及基督教信仰時，更被他的顧問、首相通訊與策略總監[阿拉斯泰爾·坎貝爾以](../Page/阿拉斯泰爾·坎貝爾.md "wikilink")「我們不碰上帝之事」（We
don't do God）為理由打斷\[22\]。

2007年12月21日貝理雅已經在[倫敦](../Page/倫敦.md "wikilink")[西敏的樞機宅第受洗](../Page/西敏.md "wikilink")，正式加入[天主教](../Page/天主教.md "wikilink")。\[23\]

## 批評

對貝理雅的批評主要集中於他與[美國總統](../Page/美國總統.md "wikilink")[喬治·W·布希的關係](../Page/乔治·沃克·布什.md "wikilink")，以及他對[中東](../Page/中东地区.md "wikilink")，包括[伊拉克戰爭](../Page/伊拉克戰爭.md "wikilink")、[2006年以黎衝突和](../Page/2006年以黎衝突.md "wikilink")[以巴衝突所採的政策](../Page/以巴衝突.md "wikilink")。此外他亦被批評以「政治化妝」的手法扭曲新聞，誤導國民。貝理雅也是歷史上首位遭警察問話的在任英國首相。

### 總統主義

有不少人士批評貝理雅仕內比較專斷，漠視內閣閣僚與[下議院的意見](../Page/英国下议院.md "wikilink")。其作風常令人感覺他不是一位首相，反而像一位[總統或](../Page/總統.md "wikilink")[國家元首](../Page/國家元首.md "wikilink")，這點有違他的身份\[24\]。

### 對美關係

[Blair_Bush_Whitehouse_(2004-11-12).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Blair_Bush_Whitehouse_\(2004-11-12\).jpg "fig:Blair_Bush_Whitehouse_(2004-11-12).jpg")[喬治·W·布希](../Page/乔治·沃克·布什.md "wikilink")，上圖在2004年11月12日攝於[白宮](../Page/白宮.md "wikilink")。\]\]
在[美國總統](../Page/美國總統.md "wikilink")[比尔·克林顿任內](../Page/比尔·克林顿.md "wikilink")，貝理雅已經與他建立了友好的私人關係，此後[喬治·W·布希雖然接任美國總統](../Page/乔治·沃克·布什.md "wikilink")，但貝理雅仍與他建立起強而有力的政治同盟，並積極在外交政策上連成一線。不過，前[南非總統](../Page/南非總統.md "wikilink")[曼德拉說過貝理雅尤如布希的外交部長](../Page/纳尔逊·曼德拉.md "wikilink")\[25\]。此外又有人直指貝理雅是「布希的捲毛狗」\[26\]，反映出貝理雅在外交政策上令人有盲目附和美國的感覺。就連[美國國務院官員肯德爾](../Page/美國國務院.md "wikilink")·邁爾斯（Kendall
Myers）也指出布希對待英國首相的態度某程度上使他感到「蒙羞」，他認為兩人的聯盟是單向的，布希沒有回報貝理雅，兩者之間也不是互惠互利\[27\]。

當然，布希對貝理雅和英國加以讚揚，又曾在紀念[九一一的活動上說](../Page/九一一袭击事件.md "wikilink")「美國沒有比大不列顛更真誠的朋友」\[28\]。可是，他與布希建立的同盟關係，仍然使貝理雅在不少英國人眼中大打折扣\[29\]。后来当布什卸任总统后在个人自传《抉择时刻》评价世界各主要国家领导人时写到“我在世界舞台上最亲密的伙伴和最好的朋友”、“作为我们的盟友，他从来不曾动摇过”。\[30\]

### 中東政策及對以色列的關係

貝理雅早年加入工黨不久以後，便加入一個叫[工黨以色列之友的組織](../Page/工黨以色列之友.md "wikilink")。1994年，一位昔日與貝理雅在同一所律師行工作的同事，在一次以色列外交官所辦的晚宴中，向他介紹一位叫[邁克爾·利維](../Page/邁克爾·利維，利維男爵.md "wikilink")（Michael
Levy，後來成為利維勳爵）的人。利維是[流行音樂界的大人物](../Page/流行音乐.md "wikilink")，也是位熱心於協助猶太社區籌款的人\[31\]。貝理雅與利維未幾就成為了好朋友，兩人更時常一起打[網球](../Page/網球.md "wikilink")。而工黨黨魁專款在利維管理之下，則成功在[1997年大選前取得了](../Page/1997年英國大選.md "wikilink")[亞歷克斯·伯恩施坦和](../Page/亞歷克斯·伯恩施坦.md "wikilink")[羅伯特·加羅恩等人的鼎力資助](../Page/羅伯特·加羅恩.md "wikilink")，此兩人後來即獲封[終身貴族](../Page/終身貴族.md "wikilink")。至於利維本人亦在1997年獲封[終身貴族](../Page/終身貴族.md "wikilink")，而到2002年美伊戰爭爆發前，更獲貝理雅任命為[中東特使](../Page/中东地区.md "wikilink")。利維常對貝理雅加以讚揚，指他對「以色列國提供堅定與誠懇的支持」，他對自己則形容是其中一位「頂尖的國際[錫安主義者](../Page/錫安主義.md "wikilink")」\[32\]。

可是到了2004年，有多達50名英國外交官站出來，對貝理雅在[以巴冲突所作的政策作出強烈批評](../Page/以巴冲突.md "wikilink")，其中批評者更不乏英國駐[巴格达以及](../Page/巴格达.md "wikilink")[特拉维夫的大使](../Page/特拉维夫.md "wikilink")。他們對英國在2003年跟隨美國出兵[伊拉克表示](../Page/伊拉克.md "wikilink")「深切關注」外，又指「現在是時候去將我們的不安訴諸公眾，以望國會能聽到我們的聲音，重新就現行政策作重新評估」。除此以外，他們又敦促貝理雅如果要盡美國盟友的責任，就很應該「以忠實盟友的角色施加真正的影響力」。這批外交官同時又批評英、美並沒為入侵伊拉克後訂下「妥善的善後計劃」外，又罔顧伊拉克平民百姓的生命安危。最後，他們批評貝理雅在以巴和平進程之中，支持保留[約旦河西岸地區的以色列猶太人殖民区是](../Page/約旦河西岸地區.md "wikilink")「一大退步」，而他們的不滿也是「貝理雅所一手造成的」。他們認為貝理雅這樣是「放棄了過去40年來，指引國際間盡力重建這片聖地的原則」\[33\]。

2006年，貝理雅由於未在[以黎衝突中呼籲雙方停火](../Page/2006年以黎衝突.md "wikilink")，結果再受責難，而這次更有閣揆公開對[以色列表示不滿](../Page/以色列.md "wikilink")。當中，曾任[外相的](../Page/外交及聯邦事務大臣.md "wikilink")[下議院領袖](../Page/下議院領袖.md "wikilink")[施仲宏就表示以色列的行動會令](../Page/施仲宏.md "wikilink")[黎巴嫩陷入動盪之中](../Page/黎巴嫩.md "wikilink")。而另一位官員—[外交部的](../Page/外交及聯邦事務部.md "wikilink")[賀偉成亦聲言](../Page/賀偉成.md "wikilink")「對以色列所採的軍事策略感到費解」，又指以色列的行動「造成了無辜百姓傷亡」。此外據《[觀察家報](../Page/觀察家報.md "wikilink")》報導，貝理雅在2006年7月28日起程與美國總統布希召開峰會前，曾有為數不少的內閣閣揆向貝理雅施加壓力，要求他公開就以色列對黎巴嫩的攻擊所造成之無辜傷亡，加以抨擊\[34\]。

### 與黨內的關係

貝理雅在任後期遲遲未交代下台的確實時間，使他受到了英國傳媒和國會議員的批評。據報，有內閣閣揆相信貝理雅遲遲不交代下台時間，是因為他有意第四度角逐大選\[35\]。2006年暑假，貝理雅一家曾到[加勒比海渡假](../Page/加勒比海.md "wikilink")，返國後他表示希望各界停止對他的下台時間作揣測，結果激起不少工黨忠實支持者的不滿。

誠言，貝理雅政府引入了不少工黨內的左派支持的經濟政策，例如設立[最低工資和立法保障](../Page/最低工資.md "wikilink")[儿童脫貧](../Page/儿童.md "wikilink")，不過他在國防外交事務上卻被指走右翼路線，與之前保守黨的政策相近。貝理雅走中間路線的[第三條道路](../Page/第三條道路.md "wikilink")，使他在任期間得到不少中間選民的支持。惟正如不少人指責美國民主黨參議員[喬·李伯曼信靠共和黨的国防外交政策一樣](../Page/喬·李伯曼.md "wikilink")，有不少人指貝理雅其實是徹頭徹尾的[新保守主義者或](../Page/新保守主義.md "wikilink")[-{zh-hans:撒切尔支持者;zh-hk:戴卓爾支持者;zh-tw:柴契爾支持者;}-](../Page/玛格利特·撒切尔.md "wikilink")，甚至有人形容他是「戴卓爾的兒子」。然而，[-{zh-hans:撒切尔夫人;zh-hk:戴卓爾夫人;zh-tw:柴契爾夫人;}-卻對這種看法不表認同](../Page/玛格利特·撒切尔.md "wikilink")，她在1997年大選前表示不願意看到貝理雅當首相。她又在2005年的一個電視訪問中就認為，她與貝理雅的相似僅限於表面；不過貝理雅卻經常公開表示自己仰慕撒切尔夫人。\[36\]

### 支持率

2006年5月，《[每日電訊報](../Page/每日電訊報.md "wikilink")》曾報導貝理雅的支持度跌至只有26%，比起當年[韋爾遜將英鎊貶值後](../Page/哈羅德·威爾遜.md "wikilink")，以及[卡拉漢在](../Page/詹姆斯·卡拉漢.md "wikilink")「[不滿的冬天](../Page/不滿的冬天.md "wikilink")」期間所得的支持率還要低，這表示貝理雅成為了戰後最不受歡迎的工黨[英國首相](../Page/英国首相.md "wikilink")。不過，以有紀錄以來計，[保守黨的](../Page/保守黨_\(英國\).md "wikilink")[戴卓爾夫人與](../Page/玛格利特·撒切尔.md "wikilink")[馬卓安曾得到比這個數字更低的支持率](../Page/约翰·梅杰.md "wikilink")。但值得一提的是，當年貝理雅在1997年大選完結時，他曾取得了歷史上英國首相最高的支持率。

## 卸任后

貝理雅卸任後，首相與黨魁之職由其[財相](../Page/財政大臣_\(英國\).md "wikilink")[白高敦接任](../Page/戈登·布朗.md "wikilink")，而貝理雅則隨即獲中东问题有关四方委任為中东问题特使。\[37\]他成立了与宗教有关的基金会（Tony
Balir Faith
Foundation），致力推动各宗教信仰的接觸及和解。此后他批评保守黨對欧盟的疑歐政策，在2014年他表明反对[蘇格蘭独立](../Page/蘇格蘭独立.md "wikilink")，並支持英國續留歐盟，惟英國最終在2016年6月23日以52%通過投票脫離歐盟。

2015年10月布萊爾接受CNN專訪時承認當年宣布參與對[伊拉克戰爭是犯下錯誤](../Page/伊拉克戰爭.md "wikilink")\[38\]他2007年卸任時堅稱：「我不認為應為我們在伊拉克的所作所為道歉。」但8年後改口願意部分認錯，但表示很難為推翻海珊一事認錯，只能居於婉轉的回答：「我認為一部分的事實是這樣。當年推翻海珊政權的國家，對現今情勢當然無法撇清責任。」

## 雜記

  - 在2006年上映的電影《[女王](../Page/英女皇_\(電影\).md "wikilink")》中，貝理雅一角由[米高·辛飾演](../Page/米高·辛.md "wikilink")。
  - 在2005年，貝理雅曾在動畫《[辛普森一家](../Page/辛普森一家.md "wikilink")》的其中一集內演出。

## 著作

  - 2003年：*Iraq's Weapons of Mass Destruction: The Assessment of the
    British Government* Diane Publishing, ISBN 978-0-7567-3102-1
  - 2002年：*The Courage of Our Convictions*
    [費邊社](../Page/費邊社.md "wikilink"), ISBN 978-0-7163-0603-0
  - 2000年：*Superpower: Not Superstate? （Federal Trust European Essays）*
    Federal Trust for Education & Research, ISBN 978-1-903403-25-9
  - 1998年：*The Third Way: New Politics for the New Century*
    [費邊社](../Page/費邊社.md "wikilink"), ISBN 978-0-7163-0588-0
  - 1998年：*Leading the Way: New Vision for Local Government* Institute
    for Public Policy Research, ISBN 978-1-86030-075-2
  - 1997年：*New Britain: My Vision of a Young Country* Basic Books, ISBN
    978-0-8133-3338-0
  - 1995年：*Let Us Face the Future* [費邊社](../Page/費邊社.md "wikilink"),
    ISBN 978-0-7163-0571-2
  - 1994年：*What Price Safe Society?* [費邊社](../Page/費邊社.md "wikilink"),
    ISBN 978-0-7163-0562-0
  - 1994年：*Socialism* [費邊社](../Page/費邊社.md "wikilink"), ISBN
    978-0-7163-0565-1

## 參見

  - [貝理雅內閣](../Page/貝理雅內閣.md "wikilink")
  - [貝理雅派](../Page/貝理雅派.md "wikilink")
  - [貝理雅-白高敦協議](../Page/布莱尔-布朗交易.md "wikilink")
  - [貝理雅賣爵醜聞](../Page/貝理雅賣爵醜聞.md "wikilink")
  - [彈劾貝理雅運動](../Page/彈劾貝理雅運動.md "wikilink")
  - [2005年英國大選](../Page/2005年英國大選.md "wikilink")
  - [2001年英國大選](../Page/2001年英國大選.md "wikilink")
  - [1997年英國大選](../Page/1997年英國大選.md "wikilink")
  - [1994年英國工黨黨魁選舉](../Page/1994年英國工黨黨魁選舉.md "wikilink")
  - [2007年英國工黨黨魁選舉](../Page/2007年英國工黨黨魁選舉.md "wikilink")
  - [英國政治](../Page/英国政治.md "wikilink")
  - [英女皇 (電影)](../Page/英女皇_\(電影\).md "wikilink")

## 參考資料

## 建議閱讀

  -
  - Beckett, F. & Hencke, D. (2004). *The Blairs and Their Court*, Aurum
    Press, ISBN 978-1-84513-024-4

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
## 延伸閱讀

  - Blair, T. （2004）. "Blair, The Right Hon. A. C. L." from *Who's Who*,
    156th ed., London: A & C Black
  - Halsbury's Laws of England （2004）
  - *[英女皇 (電影)](../Page/英女皇_\(電影\).md "wikilink")* (2006)

## 外部連結

  - [唐寧街10號](http://www.number-10.gov.uk/output/Page1.asp)

  - [*衛報*有關貝理雅資料](http://politics.guardian.co.uk/person/0,9290,-463,00.html)

  - [TheyWorkForYou.com—貝理雅](http://www.theyworkforyou.com/mp/tony_blair/sedgefield)

  - [貝理雅](http://www.publicwhip.org.uk/mp.php?mpn=Tony_Blair&mpc=Sedgefield)
    的投票成績

  - [彈劾貝理雅運動](http://www.impeachblair.org/)

  -
  - [女皇陛下政府：首相簡歷](https://web.archive.org/web/20070607025723/http://www.pm.gov.uk/output/Page4.asp)

  - [貝理雅年代—時序線](http://news.bbc.co.uk/2/hi/uk_news/politics/6625869.stm)

  - [貝理雅辭職聲明](http://www.uksbd.co.uk)

[Category:英国首相](../Category/英国首相.md "wikilink")
[Category:英國工黨黨魁](../Category/英國工黨黨魁.md "wikilink")
[Category:牛津大学圣约翰学院校友](../Category/牛津大学圣约翰学院校友.md "wikilink")
[Category:伦敦城市大学校友](../Category/伦敦城市大学校友.md "wikilink")
[Category:英國天主教徒](../Category/英國天主教徒.md "wikilink")
[Category:從聖公會皈依天主教](../Category/從聖公會皈依天主教.md "wikilink")
[Category:愛丁堡人](../Category/愛丁堡人.md "wikilink")
[Category:查理曼獎得主](../Category/查理曼獎得主.md "wikilink")
[Category:英國樞密院顧問官](../Category/英國樞密院顧問官.md "wikilink")
[Category:总统自由勋章获得者](../Category/总统自由勋章获得者.md "wikilink")
[Category:歐洲理事會主席](../Category/歐洲理事會主席.md "wikilink")
[Category:费边社成员](../Category/费边社成员.md "wikilink")

1.

2.

3.  [Blair: 'Why adoption is close to my
    heart'](http://www.theguardian.com/society/2000/dec/21/adoptionandfostering.localgovernment1),
    2000年12月21日, [衛報](../Page/衛報.md "wikilink")

4.  [Blair's Orange roots
    revealed](http://www.grandorangelodge.ca/phpBB2/viewtopic.php?t=240&view=previous&sid=1d3a48d32c40a79eeb1498eff95b8fd0),
    *Belfast Today*, Simon Hunter, March 6, 2007

5.  [Interview](http://www.guardian.co.uk/print/0,,329744475-103588,00.html)
    with Martin McGuinness, *The Guardian\]\]*, March 14, 2007

6.
7.

8.

9.

10.

11.

12.

13.

14.

15. <http://merciafm.co.uk/Article.asp?id=404763&spid=>

16.

17.

18. 據「国际市场和舆论研究机构」（）在1994年5月15日刊於《[星期日泰晤士報](../Page/星期日泰晤士報.md "wikilink")》的民調顯示，在公眾眼中，貝理雅取得32%支持率，[彭仕國](../Page/彭仕國.md "wikilink")19%，[貝嘉晴](../Page/貝嘉晴.md "wikilink")14%，[白高敦](../Page/白高敦.md "wikilink")9%，[郭偉邦](../Page/郭偉邦.md "wikilink")5%。

19.

20.

21.

22. [Campbell interrupted Blair as he spoke of his faith: 'We don't do
    God'](http://www.telegraph.co.uk/news/main.jhtml?xml=/news/2003/05/04/nblair04.xml),
    *The Daily Telegraph*, 3 May 2003

23. [Tony Blair joins Catholic
    Church](http://news.bbc.co.uk/1/hi/uk/7157409.stm), *BBC*, 22
    December, 2007

24. <http://www.guardian.co.uk/comment/story/0,3604,1004735,00.html>

25.

26.

27.

28. [President Declares "Freedom at War with
    Fear"](http://georgewbush-whitehouse.archives.gov/news/releases/2001/09/20010920-8.html)


29. [Guardian/ICM poll finds strong public opposition to Tony Blair's
    close working relationship with President
    Bush](http://politics.guardian.co.uk/foreignaffairs/story/0,,1828225,00.html)

30. \[<http://news.xinhuanet.com/world/2010-11/11/c_12760815_2.htm>:
    布什新书评各国领导人:胡锦涛实干普京冷血(图)\]

31.

32.

33. [Diplomats attack Blair's Israel
    policy](http://politics.guardian.co.uk/foreignaffairs/story/0,11538,1203898,00.html),
    [衛報](../Page/衛報.md "wikilink"), Matthew Tempest, April 26, 2004

34. [Cabinet in open revolt over Blair's Israel
    policy](http://observer.guardian.co.uk/world/story/0,,1833538,00.html),
    [觀察家報](../Page/觀察家報.md "wikilink"), 30 July 2006

35.

36. [Life without Margaret
    Thatcher](http://www.findarticles.com/p/articles/mi_qn4156/is_20050213/ai_n9724446),
    Didcock, Barry, [星期日先驅報](../Page/星期日先驅報.md "wikilink"), February 13
    2005

37.
38. [布萊爾改口
    談伊拉克戰事認錯](http://udn.com/news/story/6809/1272283-%E5%B8%83%E8%90%8A%E7%88%BE%E6%94%B9%E5%8F%A3-%E8%AB%87%E4%BC%8A%E6%8B%89%E5%85%8B%E6%88%B0%E4%BA%8B%E8%AA%8D%E9%8C%AF)